\chapter*{Introduzione}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

Un campo della matematica che in questi anni si sta sviluppando
notevolmente, è quello che si occupa del trattamento delle immagini
sia 2D che 3D. Se da un lato sono migliorati gli strumenti di
acquisizione delle stesse (come  scanner 2D/3D), dall'altro si sta
sviluppando sempre più l'idea, già da anni consolidata, di utilizzare
equazioni alle derivate parziali (PDE) nel trattamento delle
immagini. L'idea si basa sul concetto di \emph{scale-space} o
\emph{rappresentazione multiscala}, in cui l'immagine
iniziale $u_0(x)$ viene racchiusa in una famiglia $u(x,t)$, con
$t\in\mathbb{R}^+$ parametrizzante la scala, attraverso l'azione di un
\emph{kernel} (filtro) $K(\cdot,t)$. Uno dei filtri più
usati  e studiati è quello \emph{gaussiano}, in questo caso  $u(x,t)$
è definita dalla convoluzione del filtro con $u_0(x)$ e può essere
vista come la soluzione dell'equazione del calore con dato iniziale $u_0(x)$
\[
u_t=\Delta u.
\]
Quindi il fatto chiave è che uno \emph{scale-space} può essere
ottenuto come una soluzione di un'equazione di evoluzione alle
derivate parziali. 
%le proprità principali, la linearità e la \emph{cusualità}, cioè
%non viene aggiunta  ``informazione'' quando ci spostiamo da una scala
%$t_1$ ad una $t_2>t_1$, che matematicamente può essere tradotto con il
%principio del massimo ed  è anche legata alla proprietà di
%\emph{semi-gruppo}, vale a dire che $u(x,t_2)$ può essere ottenuta da
%$u(x,t_1)$ senza conoscere $u_0(x)$, con $t_1<t_2$.   Nonostante queste
%buone proprietà, tuttavia, il flusso calorico classico presenta alcuni
%problemi, in particolare non è intrinseco alla giometria
%dell'immagine. Questo problema è stato risolto
%(\cite[][]{sapiro:tann}) sostituendo il flusso calorico classico con
%un flusso  geometrico, che in generale dipende da caretteristiche
%geometriche dell'oggetto in esame come ad esempio la curavtura. Uno
%\emph{scale-space} che si evolve secondo questi flussi, essendo
%ottenuto come soluzione di un PDE, continua a soddisfare le proprietà
%di causualità (principio del massimo) e di semi gruppo ed in più è
%intrinseco alle proprietà dell'oggetto in esame. 
Questo concetto è alla base di molte applicazioni nella computer
grafica e nell'analisi dell'immagini, in modo particolare può essere
usato per processi di \emph{denoising} di un immagine. E' noto che
quando acquisiamo o inviamo un'immagine questa si può deteriorare, cioè 
viene aggiunto del \emph{rumore}, e quindi abbiamo bisogno di
filtrarla per eliminare le discontinuità. Il modello di filtraggio per
immagini 3D che presentiamo in questo lavoro, si basa su uno dei flussi più
studiati nella letteratura, il flusso per curvatura media. Questo,
tuttavia presenta dei limiti, in quanto è stato dimostrato che
superfici convesse evolvono in un punto, mentre superfici
non convesse posso subire dei cambiamenti topologici generando delle
singolarità. Il colasso in un punto è, come si può intuire, un aspetto
limitante nel denoising soprattutto quando abbiamo a che fare con
rumore che per essere eliminato necessita di molte iterazioni
di filtraggio. Nel lavoro di Sapiro \cite[][]{gui:sapiro}, il
flusso per curvatura media è stato riscritto in modo tale da
conservare il volume, riuscendo a superare il collasso in un
punto. Tramite la rappresentaizone \emph{level-set} delle superfici
introdotta da Oscher e Sethian, abbiamo riscritto l'equazione per
curvatura media che preserva il volume ottenendo un PDE parabolico non
lineare del secondo ordine singolare nei punti dove il gradiente della
soluzione si annulla, con il flusso formato da due termini di cui uno
descrive l'evoluzione  per curvatura media e l'altro è un termine di
trasporto che conserva il volume. Quindi è stato necessario immergere
il tutto nella teoria delle soluzioni viscose; anche se, eccezion
fatta per alcuni casi particolari, ancora non sono stati raggiunti
risultati definitivi sull'esistenza e unicità delle soluzioni nel caso
della nostra equazione. Discretizzando tale equazione con uno schema
Semi-Lagrangiano e un schema \emph{ad hoc} nel caso di gradiente 
nullo abbiamo ralizzato un algoritmo di filtraggio (scritto
in\emph{C-Language}) che preserva il volume. Abbiamo iniziato a
testarlo sull'evoluzione di superfici geometriche, prive di rumore,
confrontandolo con lo schema MCM e verificando che il volume viene
preservato. Una volta constatato il correto funzionamento del metodo,
siamo passati al filtraggio di superfici 3D, su cui è stato aggiunto
del rumore, simulato sia con una distribuzione gaussiana (tecnica
standard) sia con una funzione che aggiunge dei dischi di rumore
random. Nel caso di superfici geometriche, si riesce a ripulire la
figura superando i limiti dello schema classico, tra cui il collasso
in un punto di superfici convesse ed a ritardare i cambiamenti topologici che
emergono per quelle non convesse, come nel caso del manubrio; mentre
sono rimasti i fenomeni di smussamento dei contorni tipici di MCM.
Nel caso dell'immagine reale, su cui l'abbiamo testato, non sono
emerse troppe differenze a causa dell'impossibilità di effettuare troppe
iterazioni.
 
La tesi è strutturata come segue: nel Capitolo §\ref{cap:cap1} abbiamo
richiamato alcune nozioni sulle superfici in forma level-set,
presentato l'equazione di evoluzione per curvatura media, calcolato il
termine che ci conserva il volume e riscritto il tutto in formulazione
level-set. Nel Capitolo §\ref{cp:cp2}, abbiamo esposto i concetti
realitivi a soluzioni di viscosità, riportando alcuni teoremi di
esistenza e unicità in casi particolari, necessari per fornire un
robusto background teorico alla nostra equazione. Lo schema del moto
per curvatura media classico (MCM) e la sua versione che preserva il
volume (VPMCM) sono stati ottenuti nel Capitolo §\ref{cp:cp2-00},
riportando anche il conto per la consistanza di MCM e di una versione
semplificata di PVMCM. Infine nel Capitolo §\ref{cap:cp4} abbiamo
sia mostato il buon comportamento dello schema VPMCM nel caso di superfici
geometriche, sia in presenza che in assenza di rumore, e testato su di
un'immagine reale riportando le dovute considerazioni. 
   
